<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Показание армянина Карапета Мерзина. 6 сентября 1776 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 52. Показаніе армянина Карапета Мерзина.==

{{p|80}}

{{Right2|<small>6-го сентября 1776 г.</small>}}

1776 года сентября 6-го дня Крымскаго полуострова Казловскій купецъ армянинъ Карапетъ Мерзинъ показалъ: 1) Весь Крымскій полуостровъ во всегдашнемъ ожиданіи пріѣзда съ Кубани Калги-султана, и почти большая часть онаго, а особливо мангутово поколѣніе радуются о семъ его прибытіи и чрезмѣрно желаютъ имѣть его ханомъ; ханъ же Девлетъ-Гирей и нѣкоторая часть мурзъ имѣетъ оттого опасность и въ большой разстройкѣ состоятъ. 2) Въ прошедшемъ маѣ мѣсяцѣ прибылъ изъ Царьграда въ Крымъ капиджи-баша и привезъ отъ султана къ хану указъ, называемый по турецки ''хатти-щерифъ'', и при ономъ кафтанъ, саблю и перо; при врученіи чего при всемъ крымскихъ мурзъ собраніи оный указъ читанъ, въ коемъ написано: «султанъ жалуетъ вышеозначенною посылкою по прежнему обыкновенію» и не написано въ ономъ такъ, какъ бывшему хану Сагибъ-Гирею при таковой же посылкѣ, что онъ независимъ ни отъ кого, кромѣ Бога. И потомъ все собраніе, благодаря Бога за то, публично межъ собой говорили, что независимость ихъ уже пресѣчена и точно остаются они по прежнему въ подданствѣ Оттоманской Порты. 3) Въ іюлѣ же мѣсяцѣ присланы къ хану изъ Анадоліи отъ Гаджи-Алибея съ эфендіемъ три жеребца {{p|81}} со всѣмъ уборомъ и 300 пудъ сорочинскаго пшена, чрезъ коего эфендія оной Гаджи-Али-бей проситъ хана о присылкѣ ему въ помощь 7000 войска, для похода въ Персію, понеже Персія съ Турецкою имперіею имѣетъ войну, и атакованъ персами городъ Багдадъ, который эфендій до отъѣзда его Мерзина изъ Крыма былъ еще не отправленъ, ожидая резолюціи въ Бакчисараѣ.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
